### 6. Модели Жизненного цикла ПО. Особенности промышленного программирования.

**Жизненный цикл программного обеспечения** (в том числе и существующего в форме программного продукта) – это период времени, начинающийся с момента принятия решения о необходимости создания ПО и заканчивающийся в момент его полного изъятия из эксплуатации<br>
В современной программной инженерии принято использовать процессный подход у ЖЦ – например, процесс разработки, процесс поставки, процесс эксплуатации, процесс сопровождения и т.д.<br>
Для процесса разработки также выделяют свой ЖЦ<br>
**Модель жизненного цикла разработки ПО** – структура, определяющая последовательность выполнения и взаимосвязи процессов, действий и задач, выполняемых на протяжении жизненного цикла разработки ПО. Зависит от специфики и сложности выполняемого проекта, а также от условий, в которых создается и будет функционировать ПП и не регламентируется стандартами<br>
Под этапом разработки ПО понимается часть процесса создания программного обеспечения, ограниченная некоторыми временными рамками и заканчивающаяся выпуском конкретного продукта (моделей ПО, программных компонентов, документации), определяемого заданными для данной стадии требованиями.<br>
Этапы создания ПО выделяются по соображениям рационального планирования и организации работ, заканчивающихся заданными результатами.<br>
### Каскадная или «водопадная» модель (Waterfall model);
В настоящее время она используется только при разработке достаточно простых однородных приложений, но ее элементы используются в других моделях.<br>

![](../images/6_1.jpg)

### V-образная модель (V-sharped model);
Данная модель появилась как развитие каскадной модели, в которой особое внимание уделяется верификации и аттестации ПП.<br>
В данной модели тестирование продукта обсуждается, проектируется и планируется, начиная с ранних этапов жизненного цикла разработки.<br>
Модель основана на систематическом подходе к проблеме, для решения которой определены четыре базовых шага: анализ, проектирование, разработка и обзор. При выполнении анализа осуществляются планирование проекта и составление требований.<br>

![](../images/6_2.jpg)

Преимущества:
* большая роль придается верификации
и аттестации ПП, начиная с ранних
стадий его разработки, все действия
планируются;
* предполагаются аттестация и
верификация не только самого ПП, но
и всех полученных внутренних и
внешних данных;
* ход выполнения работы может легко
отслеживаться, так как завершение
каждой фазы является контрольной
точкой.

Недостатки:
* не учитываются итерации между фазами;
* нельзя вносить изменения на разных этапах жизненного цикла;
* тестирование требований происходит слишком поздно, поэтому внесение изменений влияет на выполнение графика работ.


### Модель прототипирования (Prototype model);


![](../images/6_3.jpg)


Достоинства:
* взаимодействие заказчика с разрабатываемой системой начинается на раннем этапе;
* благодаря реакции заказчика на прототип сводится к минимуму число неточностей в требованиях;
* снижается вероятность возникновения путаницы, искажения информации или недоразумений при определении требований к ПП, что приводит к созданию более качественного ПП;
* в процессе разработки всегда можно учесть новые, даже неожиданные требования заказчика;
* прототип позволяет очень гибко выполнять проектирование и разработку, включая несколько итераций на всех фазах жизненного цикла разработки;
* заказчики принимают участие в процессе разработки на протяжении всего жизненного цикла и в конечном итоге в большей степени довольны результатами работы.

Недостатки:
* решение сложных задач может отодвигаться на будущее;
* заказчик может предпочесть получить прототип, а не законченную полную версию ПП;
* прототипирование может неоправданно затянуться;
* перед началом работы неизвестно, сколько итераций придется выполнить.

### Модель быстрой разработки приложений, или RAD-модель (Rapid Application Development Model);
При использовании RAD-модели (от Rapid Application Development) решающую роль играет конечный пользователь. В тесном взаимодействии с разработчиками он участвует в формировании требований и апробации их на работающих прототипах.
В начале жизненного цикла на конечного пользователя выпадает большая часть работы, но в результате этого создаваемая система формируется более быстро.<br>
В традиционном жизненном цикле разработки большую часть работы составляют программирование и тестирование.
При автоматизации программирования и повторном использовании кода, применяемых при использовании RAD-модели, большую часть работы составляют планирование и проектирование<br>

![](../images/6_4.jpg)

Достоинства:
* использование современных инструментальных средств позволяет сократить время цикла разработки;
* привлечение к работе заказчика сводит к минимуму риск того, что он останется недоволен готовым ПП;
* повторно используются компоненты уже существующих программ.

Недостатки:
* в случае невозможности постоянного участия заказчиков в процессе разработки, это может негативно сказаться на ПП;
* для работы нужны высококвалифицированные кадры, умеющие пользоваться современными инструментальными средствами;
* существует риск, что работа над ПП никогда не будет завершена, так как может оказаться зациклена

### Итерационная (многопроходная) модель (Incremental model);


![](../images/6_5.jpg)

Преимущества:
* в начале разработки требуются средства
только для разработки и реализации
основных функций ПП;
* после каждой итерации получается
функциональный продукт;
* улучшается понимание как
разработчиками, так и пользователями ПП
требований для более поздних итераций;.

Недостатки:
* определение полной функциональности
должно быть осуществлено в самом начале
жизненного цикла разработки; 
* может возникнуть тенденция оттягивания
решения трудных задач;
* обязательным условием является наличие хорошего
планирования и проектирования.

### Спиральная модель (Spiral model).
Спиральная модель жизненного цикла разработки программного продукта является наиболее современной среди рассматриваемых моделей.<br>
Принципиальной особенностью модели является то, что прикладной ПП создается не сразу, как в случае каскадного подхода, а по частям с использованием метода прототипирования.<br>

![](../images/6_6.jpg)

Достоинства:
* заказчик имеет возможность увидеть разрабатываемый ПП на ранних стадиях разработки;
* заказчики принимают активное участие в разработке ПП;
* в модели воплощены преимущества каскадной и многопроходной моделей.

Недостатки:
* усложненная структура;
* возможность образования бесконечной спирали (каждая ответная реакция заказчика может породить новый цикл).

| Название | Характеристики |
| --- | --- |
| Каскадная модель | Прямолинейная и простая в использовании. Необходим постоянный жесткий контроль за ходом работы. Разрабатываемое программное обеспечение не доступно для изменений |
| V-образная модель | Простая в использовании. Особое значение придается тестированию и сравнению результатов фаз тестирования и проектирования |
| Модель прототипирования | Создается «быстрая» частичная реализация системы до составления окончательных требований. Обеспечивается обратная связь между пользователями и разработчиками в процессе выполнения проекта. Используемые требования не полные |
| Модель быстрой разработки приложений | Проектные группы небольшие (3... 7 человек) и составлены из высококвалифицированных специалистов. Уменьшенное время цикла разработки (до 3 мес.) и улучшенная производительность. Повторное использование кода и автоматизация процесса разработки |
| Итерационная модель | Быстро создается работающая система. Уменьшается возможность внесения изменений в процессе разработки. Невозможен переход от текущей реализации к новой версии в течение построения текущей частичной реализации |
| Спиральная модель | Охватывает каскадную модель. Расчленяет фазы на меньшие части. Позволяет гибко выполнять проектирование. Анализирует риски и управляет ими. Пользователи знакомятся с ПП на более раннем этапе благодаря прототипам |

### Особенности промышленного программирования.

Промышленная разработка программного обеспечения как часть промышленной разработки сложных систем - **высокотехнологичный процесс**, в который вовлечено множество различающихся по численности, сфере деятельности и квалификации коллективов разработчиков. Одна из основных задач при совместной работе большого количества разработчиков или их коллективов: обеспечение единой схемы работы, позволяющей планировать выполнение работ, обеспечивать целостность и непротиворечивость различных узлов системы, а также давать гарантии соответствия системы ожиданиям заказчика.